\documentclass[italian,svgnames]{beamer}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[document]{ragged2e}
\usepackage[]{../fondinfo}

\title{Esercitazione 3}

\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]
\frametitle{Creazione di una Lista}
Si sviluppi un programma che legga da tastiera una sequenza di numeri interi terminata da 0. Inserire poi ogni elemento letto in una lista utilizzando \red{l'inserimento in testa}. La funzione deve avere il seguente prototipo: \texttt{list cons(int n, list L)}.

Per ogni inserimento, \textbf{malloc} e aggiustamento dei puntatori. 


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{immagini/inserimentoTesta.PNG}
\end{figure}

\texttt{root} inizialmente \textbf{NULL}.

\framebreak

\begin{lstlisting}
#include <stdlib.h> 
#include <stdio.h>
typedef struct list_element { 
    int value;
    struct list_element *next; 
} item;
typedef item *list;

int main() { 
list L; int i;
    do { 
        printf("\n Introdurre valore (0 per terminare): ");
        scanf("%d", &i);
        L = cons(i, L); // da implementare
    } while (i!=0);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Stampa di una Lista}
Partendo dalla lista precedente, stamparne il contenuto utilizzando una funzione con il seguente prototipo:
\texttt{void showlist(list l)}.

\begin{lstlisting}
// se avessimo un vettore 
i=0; 
while (i<N) {
    printf("\nValore : \t%d", V[i]);
    i++; 
}   
\end{lstlisting}

Progettarne una versione \textbf{ITERATIVA} e una \textbf{RICORSIVA}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Ricerca Elemento}
Definire una funzione \texttt{member} che, data una lista \texttt{l} ed un elemento \texttt{n}, restituisca l'indice dell'elemento (\texttt{-1} se non trovato).


\begin{lstlisting}
printf("\n Introdurre un valore da cercare: \t");
scanf("%d", &n);
i = member(n, l);
if (p >= 0) 
    printf("Trovato all'indice: %d\n", i);
else 
    printf("Non trovato\n");
\end{lstlisting}

Non abbiamo a disposizione un \textit{indice} da incrementare per scandire la lista, come succedeva per la rappresentazione sequenziale mediante vettori.

La lista va scandita (sequenzialmente) con un \textbf{puntatore}. Progettarne una versione \textbf{ITERATIVA} e una \textbf{RICORSIVA}.
    
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]
\frametitle{Inserimento in Coda}
Sviluppare una funzione per l'inserimento di elementi in coda ad una lista con il seguente prototipo:
\texttt{list cons\_tail(int n, list l)}

\medskip

Aggiungiamo al main che utilizza già chiamate a \texttt{cons} e \texttt{showlist} anche \texttt{cons\_tail}. Leggere una sequenza di interi da input e 
costruire due liste: \texttt{L1} con inserimento in testa e \texttt{L2} con inserimento in fondo. Infine stampare le due liste.

\medskip

Come si presentano le due sequenze visualizzate?

\framebreak

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{immagini/insCoda1.PNG}
\end{figure}

\framebreak

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{immagini/insCoda2.PNG}
\end{figure}

\framebreak

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{immagini/insCoda3.PNG}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Sublist}
Definire una funzione \texttt{sublist} che, dato un intero positivo \texttt{n} e una lista \texttt{l}, restituisca una lista che rappresenti la sotto-lista di quella data a partire dall’elemento n-esimo.
Esempio: \medskip

\texttt{l = [1, 13, 7, 9, 10, 1] \\
// stampo dall’elemento di indice 2 in poi \\
sublist(2, l) = [7, 9, 10, 1]} 

\medskip

Progettarne una versione \textbf{ITERATIVA} e una \textbf{RICORSIVA}.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Numero Elementi}
Definire una funzione \texttt{length} che, data una lista \texttt{l}, ne restituisca il numero di elementi contenuti.
Esempio: \medskip

\texttt{l = [1, 13, 7, 9, 10, 1] \\	
length(l) = 6} 

\medskip

Progettarne una versione \textbf{ITERATIVA} e una \textbf{RICORSIVA}.

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]
\frametitle{Esercizi}
Ricapitolando: implementare le seguenti funzioni:
\begin{itemize}
    \item Funzione \texttt{cons} per l'inserimento di elementi in testa ad una lista
    \item Funzione \texttt{cons\_tail} per liinserimento di elementi in coda ad una lista
    \item Funzione \texttt{showlist} per la stampa di una lista. \textbf{R+IT}
    \item Funzione \texttt{member} per la ricerca di un elemento \texttt{n} nella lista. \textbf{R+IT}
    \item Funzione \texttt{length} per il calcolo della lunghezza della lista. \textbf{R+IT}
    \item Funzione \texttt{sumlist} per il calcolo della somma degli interi contenuti nella lista. \textbf{R+IT}
    \item Funzione \texttt{sublist} per l'estrapolazione di una sotto-lista, dalla posizione \texttt{k} alla fine. \textbf{R+IT}
\end{itemize}

Strutturare il progetto su più file

\framebreak

Se la sequenza in ingresso è: \texttt{1,2,3,4,5,6,(0)}, il comportamento delle funzioni dovrà essere il seguente:
\begin{itemize}
    \item \texttt{cons} (+ \texttt{showlist}): \texttt{6 5 4 3 2 1}
    \item \texttt{cons\_tail} (+ \texttt{showlist}): \texttt{1 2 3 4 5 6}
    \item \texttt{member}: 
    \begin{itemize}
        \item inserisci un intero da cercare nella lista: 2
        \item 2 è membro della lista 
    \end{itemize}
    \item \texttt{length}: lunghezza lista 6
    \item \texttt{sumlist}: somma lista 21
    \item \texttt{sublist}: 
    \begin{itemize}
        \item estrapola la sottolista a partire dall'elemento in posizione: 2
        \item 3 4 5 6  
    \end{itemize}
    
\end{itemize}

\framebreak

Come possiamo definire due funzioni che eseguono la stessa operazione ma in modi diversi? 

\medskip

Banalmente usando un nome di funzione diverso (\texttt{member}, \texttt{member\_r}). 

\medskip

Meno banalmente: usando istruzioni al precompilatore (\texttt{\#ifdef}, \texttt{\#ifndef})

\framebreak

In \texttt{lista.h}: 

\begin{lstlisting}
#define RECURSIVE
\end{lstlisting}

In \texttt{lista.c}

\begin{lstlisting}
#ifndef RECURSIVE
// Tutte le funzioni NON
// ricorsive
#endif

#ifdef RECURSIVE
// Tutte le funzioni 
// ricorsive
#endif
\end{lstlisting}

\framebreak
File \texttt{lista.h}:
\begin{lstlisting}
#define RECURSIVE

typedef struct node{
    int n;
    struct node *next;
} listNode;
typedef listNode* list;
typedef enum {FALSE, TRUE} boolean;

list cons(int n, list l);
list cons_tail(int n, list l);
int sumlist(list l); //R+IT
void showlist(list l); //R+IT
int length(list l); //R+IT
boolean member(int n, list l); //R+IT
list sublist(int k, list l); //R+IT
\end{lstlisting}

\end{frame}



\end{document}